成功需父蔭、母蔭、和社會蔭

所謂父蔭
唔單止係經濟金錢和社會權力
還包括良好教育，和諧家庭，父母見識，健康生活環境，基因

母蔭就包括十月懷胎時的生活質素，已及成長時照顧的質素，比父蔭還重要。

社會蔭比父蔭和母蔭和自己努力更重要

如果你冇社會蔭，
就算你是古代皇帝
你都冇機會可以上網吹水，
唔識科學，
以為地球是平，
病左冇藥醫，
醫生越醫越多病，
細菌係乜都唔知，
隨時出街被狼被蛇咬，
隨時變成獅子老虎的點心，
出街驚比人打劫，勒索，強姦(有錢有父蔭都冇用）。

古代就算係皇帝
都係平均壽命40歲
現代人有較好的社會蔭
平均上到80歲。

而家社會蔭其實都唔係真係咁理想，
將來，
如果實現到自動駕駛，咁就少左極多交通意外。
如果實現無錯誤自動翻譯和語音輸入，就唔駛花大量時間學英文普通話，都可以環游世界溝通無障礙。
如果成功實現3D建築列印，樓價又平建築又安全無工業意外。
如果成功實現3D生物列印，醫療又好更多。

如果真正優良社會蔭
可以做到真共富貴式的共產
在自由，平等，民主，互相尊重的環境下實現真正共產
科技比現在進步很多
即使普通人，都比現時最富裕的人都來得幸福
唔會有勾心鬥角，唔會爭名奪利
唔會互相批判或語言人身攻擊

所以社會蔭先最重要